# 完全用 GNU/Linux 工作

## 10. Shell Script

Shell Scripts 說穿了就是把 bash 各種的指令 (command) 包進一個 Scripts 裡，並搭配條件判斷式、迴圈 (loop) 及應付各種狀況，更可與排程 (Cron Job) 結合進行週期性的作業。

隨著使用的指令及撰寫的 Scripts 增加，對電腦的整體觀念及熟悉度也會隨之提升。這種完全操控電腦的招式就藏在日常生活中，等著大家去發現！這就是為什麼凍仁會堅持要學習指令的原因，依賴圖形介面是難以得到累積的。以下就讓凍仁介紹些 Scripts。

### 使用 wget 下載指定檔案內的連結

原先凍仁都習慣用自己寫的 [wget-list.sh](https://github.com/chusiang/tuxENV/blob/master/home/bin/wget-list.sh) 來批次下載指定的檔案，但後來發現 wget 早就支援指定檔案下載的參數 *-i* 於此跟大家分享。

	$ wget -i list.txt

### 使用 MD5 進行批次驗證

相信 MD5 批次驗證一功能在 Windows 上有不少的替代方案。但如果能直接在效能極佳的伺服器上進行離線作業不是更好？這支簡單的 Scripts 是個讓凍仁提早下班的壓箱寶呢！

建立批次產生驗證檔 script。 [mirror](https://github.com/chusiang/tuxENV/blob/master/home/bin/md5-make.sh)

	$ cat md5-make.sh
	#!/bin/bash
	# Filename: md5-make.sh
	# Info:		make md5sum fils with list.txt
	
	for X in $(cat list.txt); do
	
		# 依序使用 md5sum 檢查當前目錄下所有檔案，並將其儲存其結果。
		echo "md5sum $X > $X.sum " | bash
	
	done

建立批次驗證 script。 [mirror](https://github.com/chusiang/tuxENV/blob/master/home/bin/md5-check.sh)

	$ cat md5-check.sh 
	#!/bin/bash
	# Filename: md5-check.sh
	# Info:		use md5sum check fils with list.txt
	
	for X in $(cat list.txt); do
	
		# 依序檢查當前目錄下所有的 .sum。
		echo "md5sum -c $X.sum" | bash
	
		# 使用背景執行 (&) 是個很好的加速方法，但當檔案過大或過多時會導致系統過於忙碌而無法進行其它作業。
		#echo "md5sum -c $X.sum" | bash &
	
	done

觀看當前目錄之檔案。

	$ ls
	index.htm  index.html  index.php  md5-check.sh  md5-make.sh

將欲驗證檔寫入 list.txt

	$ ls index.* > list.txt; cat list.txt
	index.htm
	index.html
	index.php

批次產生 MD5 驗證檔。

	$ ./md5-make.sh

批次進行 MD5 驗證並儲存紀錄，事後就可藉由紀錄檔觀看整體的執行結果。

	$ ./md5-check.sh | tee md5-result.log
	index.htm: OK
	index.html: OK
	index.php: OK

 相關連結：

- [鳥哥的 Linux 私房菜 -- 學習 Shell Scripts](http://linux.vbird.org/linux_basic/0340bashshell-scripts.php)
- [柏青哥的 SuSE Linux -- 簡易的 Shell Scripts](http://www.suse.url.tw/sles10/lesson10.htm)
- [FreeBSD 6.0 架設管理與應用 -- 第二十一章 Shell Scripts](http://www.twbsd.org/cht/book/ch24.htm)
- [凍仁於 GitHub 上的 Shell Scripts](https://github.com/chusiang/tuxENV/tree/master/home/bin)
- [凍仁的筆記: Shell Scripts](http://note.drx.tw/search/label/Shell%20Scripts)

